#+title: هل توجد براءات أختراع برمجيات في البحرين؟
#+date: <2020-09-08 Tue>
#+filetags: gitlab git org-mode orgmode emacs template sample
#+setupfile: ../org-templates/post-wo-toc.org
#+LANGUAGE: ar


#+ATTR_HTML: :bgcolor red
*ملاحظة: لست بمحامي أو قانوني ولا أدعي هذا واللغة المستخدمة في هذه المقالة تختلف عن لغة أصحاب التخصص*

*ملاحظة: هذه المقالة تخص براءات أختراع البرمجيات فقط وفقط البرمجيات لا غير وإي منهج يدعوا للتعمم فهذا منهج خاطئ ويثير الشبهات وأنا كطالب هندسة برمجيات ومن أهل الأختصاص أرى كما يرى الكثير أن ضررها أكبر من نفعها ولكن هذه المقالة ليست لبيان هذه النظرة أنما لتقصي الجواب السؤال الموجود بالعنوان*

#+CAPTION: كاريكتير - كيف تعامل القضاء البحريني مع براءات أختراع البرمجيات
#+ATTR_HTML: :class spaced-border rounded-border black-border center :width 90% :height
[[../images/posts/bahrain-software-patent/judge-pepe.png]]

لللإجابة على هذا السؤال نستطيع الأستدلال بالمصادر القانونية البحرينية من التشاريعات:

في الصفحة 84 من الـ pdf لتشريعات 14 لسنة 2004 وترتيب 6740 حسب الطبعة توجد إشارة بعدم إعطاء الأكتشافات 
والنظريات العلمية والطرق الرياضية  في النقطة ب من المادة 3 وهنا يمكن تفسير أن البرمجيات تقع ضمن هذه المنطقة.(هذا القانون الأول بدون التعديل).

#+CAPTION: القانون الأول
#+ATTR_HTML: :class spaced-border rounded-border black-border center :width 90% :height
[[../images/posts/bahrain-software-patent/first-law.png]]

ولكن في سنة 2006 تم تعديل القانون الأول وحذف النقطة باء من المادة الثالثة (وهذا قد يعني أنها براءات الأختراع للبرمجيات نافذة بالبحرين
ولكن بما أنها إشارة غير مباشرة وسوف نصل للجواب النهائي بنهاية المفالة).

#+CAPTION: التعديل الذي طرأ على القانون الأول
#+ATTR_HTML: :class spaced-border rounded-border black-border center :width 90% :height
[[../images/posts/bahrain-software-patent/first-edit.png]]

(ما يزيد الطين بلة هو المادة الخامسة التي تمنح البراءة لكل مواطن وذو بلد عضو بأتفاقية باريس وقراءة المادة توحي لنا أن فوق الأتفاقيات الدولية يتحمل
طالب البراءة القوانين المحلية).

في صفحة 101 من الـ pdf لتشريعات 15 لسنة 2004 وترتيب 6757 حسب الطبعة توجد إشارة أوضح على عدم دخول برامج الحاسب الآلي
ضمن قانون براءات الأختراع الخليجي.(هذا القانون 12)

#+CAPTION: القانون الثاني
#+ATTR_HTML: :class spaced-border rounded-border black-border center :width 90% :height
[[../images/posts/bahrain-software-patent/second-law.png]]

(إلى حد هنا نتبادر تسأل: بما أن القانون البحريني السابق لم يشر بصراحة لبرامج الحاسب الآلي فهل هذا يعني أنها مساحة رمادية؟ فقط تابع معي).

(إذا كان القانون الخليجي يمنع برامج الحاسب الآلي من البراءة والتعديل على القانون الأول لم يذكر بند يسمح بها ولم يذكرها صراحة فهذا قد يرجح عدم 
قانونيتها.)

رابط [[https://www.legalaffairs.gov.bh/6253.aspx?cms=q8FmFJgiscL2fwIzON1%2bDi8kW6Orrbgr][الإصدارات]]

الجزء السادس عشر مفقود من أرشيف هيئة التشريع
لكن موجود هنا الفصول المطلوبة


[[https://www.legalaffairs.gov.bh/LegislationSearchDetails.aspx?id=1045][تعديل بعض أحكام القانون رقم (1)]]

[[https://www.legalaffairs.gov.bh/LegislationSearchDetails.aspx?id=1070][قانون رقم (19)]]

[[https://www.legalaffairs.gov.bh/LegislationSearchDetails.aspx?id=4241][قانون رقم (44)]]



وهناك إيضاً مواد قانونية تشير إلى عدم الخلط بين براءات الأختراع وقيود النسخ

أما بالنسبة للمعاهدات الدولية فالبحرين منظمة لكلهم باريس[fn:paris], PCT[fn:pct], بودابيست[fn:budapeast], TRIPS[fn:trips], و PLT[fn:plt] وهذا بحسب ويكيبيديا:

[[https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_parties_to_international_patent_treaties][قائمة الأطراف الدولية بمعاهدات براءات الأختراع - ويكيبيديا الموسوعة الحرة]]

وبعد التأكد أتضح لي صحة ما ورد في ويكيبيديا من خطأ طفيف بالتواريخ.

في القانون 19 لسنة 2005 بالموافقة على انضمام مملكة البحرين إلى معاهدة قانون البراءات ولائحتها التنفيذية التي تنص في المادة الثالثة على أن براءة الأختراع
تحدد ضمن المعاهدات الدولية والأقليمية والمحلية وهذا ما ينص عليه إيضاً 44 لسنة القاضي بالإنضمام إلى معاهدة التعاون بشأن البراءات PCT ولائحتها التنفيذية.

**** إشارات المصادر من الموقع:

القانون رقم (1) لسنة 2004 بشأن براءات الاختراع ونماذج المنفعة المعدل بالقانون رقم (14) لسنة 2006. تم

القانون رقم (12) لسنة 2004 بالموافقة على نظام براءات الإختراع لدول مجلس التعاون لدول الخليج العربية. تم

القانون رقم (19) لسنة 2005 بالموافقة على انضمام مملكة البحرين إلى معاهدة قانون البراءات ولائحتها التنفيذية.

القانون رقم (44) لسنة 2005 بالموافقة على انضمام مملكه البحرين إلى معاهده التعاون بشان البراءات PCT ولائحتها التنفيذية.

مأخوذة من : [[https://www.legalaffairs.gov.bh/70.aspx?cms=iQRpheuphYtJ6pyXUGiNqgrUvsIkOaoP][التشريعات الصادرة في اطار المشروع الاصلاحي]]

**** روابط مفيدة

[[https://www.gccpo.org/][مكتب براءات الاختراع لمجلس التعاون لدول الخليج العربية]]

[[http://www.gcc-legal.org/BrowseLawOption.aspx?country=6&LawID=3688][شبكة المعلومات القانونية - لدول مجلس التعاون الخليجي]]

[[https://gccpo.org/aboutus/QuickSearch.aspx][محرك بحث مكتب براءات الأختراع لدول مجلس التعاون]]

[[http://85.184.234.53:8080/wopublish-search/public/patents][محرك بحث مكتب براءات الأختراع لدول مجلس التعاون - البحث المتقدم]]

**** بالنهاية

الحمد لله بعد أتصالي بمكتب وزارة الصناعة لبراءات الأختراع يمكنني تأكيد عدم قانونية براءات أختراع البرمجيات في البحرين وكما أكد لي الموظف بعدة مواضيع أخرى كشرعية الهندسة العكسية النظيفة (Clean Room Reverse Engineering) والحماية التلقائية وأن الأستخدام العادل (Fair use) وضع عمداً كمصطلح فضفاض حتى تتاح الفرصة للتأويلات وأتباع السياقات الدولية وإيضاً فاجأني بمعرفته للبرمجيات الحرة ورخصها وعلمه ببعض القضايا التقنية وإيضاً أكد لي شرعية رخصة البرمجيات الحرة لأنها تعمل ضمن قيود النسخ والمالك يفرض شروطه وكما أشار على أن الجهة المنوطة بقوانين قيود النسخ هي هيئة الأعلام وليس وزرارة الصناعة كما هو الحال مع البراءاة.

قد يتسأل البعض عن سبب سعادتي بعدم قانونية براءات أختراع البرمجيات في البحرين وأغلب دول العالم وهذا بحد ذاته مبحث أخر ولكن يمكننا
الأستشهاد بحادثة ليست ببعيدة وهي قضية مؤسسة gnome ضد أحدى الشركات الوهمية حيث سعت الشركة الوهمية إلى مقاضات مؤسسة جنوم
بأحد برامجها المسمى shotwell وهو برنامج تنظيم وترتيب الصور ونص البراءة يمكن تلخيصه بأنه يشمل إي برنامج يستطيع جلب الصور من عدة مصادر
(من المواقع, من الكاميرا, من الهاتف, ... إلخ) ويمكنه نقل الصور بطريقة لاسلكية. فإين الأختراع في الموضوع! وهذا الشيء أساساً  أعتيادي وبديهي ولكن للأسف تكلفة إبطال البراءاة أكثر من التسوية. ورغم أن الموضوع بحاجة لعدة شواهد وبحث منفصل لكن يمكنني القول أنها خطر حقيقي على علم الحاسوب

هذه الروابط تخص موضوع قضية جنوم (وطبعاً هذه قضية واحدة ويوجد الكثير من شاكلتها):

[[https://news.ycombinator.com/item?id=24374225][دروس متعلمة من قضية جنوم ضد الشركة الوهمية - هكر نيوز]]

[[http://patft.uspto.gov/netacgi/nph-Parser?Sect1=PTO1&Sect2=HITOFF&d=PALL&p=1&u=%2Fnetahtml%2FPTO%2Fsrchnum.htm&r=1&f=G&l=50&s1=9,936,086.PN.&OS=PN/9,936,086&RS=PN/9,936,086][نص البراءة - قاعدة بيانات براءات الأختراع الإمريكية]]

[[https://anweshadas.in/gnome-wins-the-battle-against-the-patent-troll/][جنوم تربح القضية ضد الشركة الوهمية - المحامية أنوشا داس]]

ورغم هذا الخبر السعيد ولكن تبقى براءات أختراع البرمجيات تشكل خطراً على المطورين لأن حرفة تطوير البرمجيات عالمية الصبغة فنحن عندما نطور برنامجً عامً فغالباً ما يكون موجه للأستخدام من الناس بمختلف دولهم أو بأنظمة تشغيل ومتاجر رقمية إمريكية مثل مايكروسوفت وقوقل وآبل فما يزال بأستطاعتهم حظر برنامجك
وكما أخبرني الموظف بأنهم قد يسعون بإي طريقة ومنفذ قانوني لمقاضاتك حتى لو كانت أغلب دول العالم لا تعترف ببراءات أختراع البرمجيات.

البحث في القوانين بنفس صعوبة إيجاد إبرة في كومة قش.

[fn:paris] مرسوم بقانون رقم (31) لسنة 1996 بالموافقة على الانضمام إلى  [[https://www.legalaffairs.gov.bh/LegislationSearchDetails.aspx?id=5349][إتفاقية باريس لحماية الملكية الصناعة]]
[fn:pct] قانون رقم (44) لسنة 2005 بالموافقة على انضمام مملكة البحرين إلى [[https://www.legalaffairs.gov.bh/LegislationSearchDetails.aspx?id=4241][معاهدة التعاون بشأن البراءات (PCT) ولائحتها التنفيذية]]
[fn:budapeast] قانون رقم (4) لسنة 2012 بالموافقة على الانضمام إلى معاهدة بودابست بشأن [[https://www.legalaffairs.gov.bh/LegislationSearchDetails.aspx?id=1273][الاعتراف الدولي بإيداع الكائنات الدقيقة لأغراض الإجراءات الخاصة بالبراءات]]
[fn:trips] قانون (29) لسنة 2009 بالتصديق على البروتوكول المعدل لاتفاقية [[https://www.legalaffairs.gov.bh/LegislationSearchDetails.aspx?id=5451][الجوانب المتصلة بالتجارة من حقوق الملكية الفكرية (TRIPS)]]
[fn:plt] قانون رقم (19) لسنة 2005 بالموافقة على انضمام مملكة البحرين إلى [[https://www.legalaffairs.gov.bh/LegislationSearchDetails.aspx?id=1070][معاهدة قانون البراءات ولائحتها التنفيذية]]


[[https://gitlab.com/themrfantastic/themrfantastic.gitlab.io/-/issues/1][comments . التعليقات]]
